\sectionlang{sv}{Teori}
\sectionlang{en}{Theory}
\label{sec:teori}
\lang{sv}{
Laborationen introducerar ingen ny teori. Föreläsningarna samt
kurslitteratur för kursen innehåller det ni behöver. Men som ledning för
den numeriska analysen ges här fullständiga härledningar av
koncentrationernas tidsberoende för olika grad av förenkling av
hastighetsuttrycken.
}
\lang{end}{
The laboratory introduces no new theory. Lectures as well
Course literature for the course contains what you need. But as a guide to
The numerical analysis is given here full derivations of
Time dependency of the concentrations for different degrees of simplification of
Velocity expressions.
}
\subsectionlang{sv}{Hastighetsuttryck}
\subsectionlang{en}{Rate expressions}
\lang{sv}{
För läslighetens skull betecknar vi från och med nu [\ce{FeSCN^2+}],
[\ce{Fe^3+}] och [\ce{SCN-}] med variablerna $\SYMx$, $\SYMy$ och $\SYMz$ och de
initiala koncentrationerna med respektive versaler $\SYMX$, $\SYMY$ och $\SYMZ$. Vi
kan då beskriva koncentrationerna vid tiden $\SYMt$ enligt:

\input{tab/conc}

Idealt har vi ingen produkt innan blandning av reaktantlösningarna
($\SYMX=0$). För läslighetens skull baserar vi följande härledningar på det
antagandet:

\input{tab/conc2}

Det är från dataserier för $\SYMx(t)$ (eller snarare absorbans mot tid) som
ni genom kurvanpassning bestämmer $\SYMkf$ för varje kombination av
temperatur och jonstyrka.

Man kan härleda ett explicit analytiskt uttryck för $\SYMx(t)$ genom att
integrera den ordinära differentialekvation som beskriver dess
tidsberoende. Reaktionen är av andra ordningen och reversibel, men vi kan
välja att beskriva denna med olika grad av förenklingar:
\begin{description}
\item[Irreversibel] \hfill \\
  Om en jämvikt är kraftigt förskjuten mot produkt kommer
  bakåtreaktionen vara av liten betydelse och kan därmed
  ignoreras i behandlingen av kinetiken för att få
  ett enklare hastighetsuttryck.
\item[Pseudo första ordningen] \hfill \\ %
  Ifall initialkoncentrationen av en reaktant är mycket större än den andra,
  kan reaktanten i överskott approximeras som konstant under reaktionens
  gång. Man bestämmer då istället den så kallade ``pseudo första ordningens''
  hastighetskonstant som implicit inkluderar den högre koncentrationen.
\end{description}

\input{tab/rate_eqs}

I \cref{tab:rate_eqs} ges olika uttryck för $\frac{\mathrm{d}\SYMx}{\mathrm{d}t}$ där vi i
fallen för pseudo första ordningens uttryck antagit att $[\ce{Fe^3+}]_0
\gg [\ce{SCN-}]_0$. I
\cref{sec:irrev_unary,sec:rev_unary,sec:irrev_binary,sec:rev_binary}
följer härledningar för vart och ett av dessa fyra fall.
}
\lang{end}{
For the sake of simplicity, we now refer to [\ce{FeSCN^2+}]
[\ce{Fe^3+}] and [\ce{SCN-}] with the $\SYMx$, $\SYMy$ and $\SYMz$ variables and the
Initial concentrations with respective letters $\SYMX$, $\SYMY$ and $\SYMZ$. We
Can then describe the concentrations at time $\SYMt$ according to:

\input{tab/conc}

Ideally, we have no product before mixing the reactant solutions
($\SYMX = 0$). For the sake of convenience, we base the following deductions on it
Assumption:

\input{tab/conc2}

It is from data series for $\SYMx(t)$ (or rather absorbance against time) as
You through curve fitting determine $\SYMkf$ for each combination of
Temperature and ionic strength.

You can derive an explicit analytical expression for $\SYMx(t)$ by
Integrate the ordinary differential equation that describes its
Time-dependent. The reaction is of second order and reversible, but we can
Choose to describe this with different degrees of simplifications:
\begin{description}
\item[Irreversible] \hfill \\
  If an equilibrium is heavily shifted towards the product comes
  The back reaction is of minor importance and can thus
  Ignored in the treatment of kinetics to obtain
  An easier speed expression.
\item[Pseudo first order] \hfill \\%
  If the initial concentration of a reactant is much greater than the other,
  The excess reactant can be approximated as constant during the reaction
  walk. One then determines the so-called `` first order 'pseudo'
  Rate constant that implicitly includes the higher concentration.
\end{description}

\input{tab/rate_eqs}

I \cref{tab:rate_eqs} are given different expressions for $\frac{\mathrm{d} \SYMx} {\mathrm{d}t} $ where we
The case of pseudo first order expression assumed that $ [\ce{Fe^3+}]_0
\gg[\ce{SCN-}]_0$. In
\cref{sec:irrev_unary, sec:rev_unary, sec:irrev_binary, sec:rev_binary}
Follows deductions for each of these four cases.
}

\subsubsectionlang{sv}{Irreversibel pseudo första ordningens reaktion}
\subsubsectionlang{en}{Irreversible pseudo first order reaction}
\label{sec:irrev_unary}
\lang{sv}{
Denna är den enklaste modell vi kan ansätta (och även den med störst fel).
Jämviktskonstanten visar att den ``framåtgående'' reaktionen (bildandet av \ce{FeSCN^2+})
är den dominerande. Vidare antar vi att $[\ce{Fe^3+}]_0 \gg [\ce{SCN-}]_0$ vilket
betyder att koncentrationen järn(III) kan approximeras som konstant under
reaktionens gång. Om vi utnyttjar dessa antaganden får vi ett förenklat
uttryck för tidsutvecklingen av [\ce{SCN-}]:
}
\lang{en}{
This is the simplest model we can employ (and even the one with the biggest mistake).
The equilibrium constant shows that the ``forward'' reaction (the formation of \ce{FeSCN^2+})
Is it dominant. Furthermore, we assume that $[\ce{Fe^3+}]_0 \gg [\ce{SCN-}]_0 $ which
Means that the concentration of iron (III) can be approximated as constant below
Reaction time. If we make use of these assumptions, we get a simplified one
Expression of time development of [\ce{SCN-}]:
}
\begin{equation}
  \label{eq:scn-pseudo-rate}
  \frac{\mathrm{d}[\ce{SCN-}]}{\mathrm{d}t} = -\SYMkf[\ce{Fe^3+}]_0[\ce{SCN-}] = -k'[\ce{SCN-}]
\end{equation}
\lang{ev}{
där $k' = \SYMkf[\ce{Fe^3+}]_0$ och kallas för ``pseudo första ordningens
hastighetskonstant''. \cref{eq:scn-pseudo-rate} har en enkel lösning:
\input{derivations/irrev_unary_1}

Notera att vi bytte symbol för integranden från $\SYMx$ till $\SYMchi$ för att
undvika förväxling med den övre integrationsgränsen (detsamma gäller
bytet från $\SYMt$ till $\SYMtau$).
}
\lang{en}{
  Where $ k' = \SYMkf[\ce{Fe^3+}]_0$ and is called ``pseudo first order rate constant''.
  \cref{eq:scn-pseudo-rate} has a simple solution:

\input{derivations/irrev_unary_1}

Note that we switch symbols for integrals from $\SYMx $ to $\SYMchi$ to
Avoid confusion with the upper integration limit (the same applies
Change from $\SYMt $ to $\SYMtau $).
}

\subsubsectionlang{sv}{Reversibel pseudo första ordningens reaktion}
\subsubsectionlang{en}{Reversible pseudo first order reaction}
\label{sec:rev_unary}
\lang{sv}{
Ett steg mot en mer korrekt beskrivning är att även beakta
bakåtreaktionen (vi betraktar fortfarande [\ce{Fe^3+}] som
konstant). Härledningen är analog och blir:
\input{derivations/rev_unary_1}

Kom ihåg att $\SYMkf$ och $\SYMkb$ inte är oberoende av varandra då de skall reproducera
stabilitetskonstanten i \cref{eq:equilibrium}.
% Notera att funktionsformen, $f(x) = C_1(1-e^{C_2x})$, är densamma
% som i \cref{sec:irrev_unary}.
}
\lang{en}{
One step towards a more correct description is to take into account also
Back reaction (we still consider [\ce{Fe^3+}] as
constant). The result is analogous and becomes:

\input{derivations/rev_unary_1}

Remember that $\SYMkf$ and $\SYMkb$ are not independent of each other when they are to reproduce
Stability constant in \cref{eq:equilibrium}.
}

\subsubsectionlang{sv}{Irreversibel bimolekylär kinetik}
\subsubsectionlang{en}{Irreversible bimolecular kinetics}
\label{sec:irrev_binary}
\lang{sv}{
Om vi istället fokuserar på att bättre beskriva effekten av att
[\ce{Fe^3+}] är tidsberoende får vi en något svårare integral att lösa:

\input{derivations/irrev_binary_1}

Den primitiva funktionen kan vi erhålla genom att slå upp den i ``BETA Handbook of
Mathematics'', integrera för hand med partialbråksuppdelning eller
använda ett CAS\footnote{  Computer Algebra System -   exempelvis
  Mathematica, Maple, Maxima, SymPy m.fl.}. Friställandet av vår beroende
variabel $\SYMx$ till ett explicit uttryck i den oberoende variabeln $\SYMt$
blir:

\input{derivations/irrev_binary_2}

vi ser att det detta explicita uttryck inte längre kan linjäriseras
vilket gör en regression mer avancerad.
}
\lang{en}{
If instead we focus on better describing the effect of that
[\ce{Fe^3+}] is time dependent, we get a slightly more difficult integral to solve:

\input{derivations/irrev_binary_1}

The primitive feature can be obtained by checking it in the BETA Handbook of
Mathematics '', integrate by hand with partial breakdown or
Use a CAS \footnote{Computer Algebra System - for example
   Mathematica, Maple, Maxima, SymPy, etc.}. The temptation of our addiction
Variable $ \ SYMx $ to an explicit expression in the independent variable $ \SYMt $
Becomes:

\input{derivations/irrev_binary_2}

We see that this explicit expression can no longer be linearized
Which makes regression more advanced.
}
\subsubsectionlang{sv}{Reversibel bimolekylär kinetik}
\subsubsectionlang{en}{Reversible bimolecular kinetics}
\lang{sv}{
Slutligen härleder vi den mest detaljerade beskrivningen av vårt kinetikproblem.
}
\lang{en}{
Finally we derive the most detailed description of our kinetics problem.
}
\label{sec:rev_binary}
\input{derivations/rev_binary_1}
\input{derivations/rev_binary_2}
\input{derivations/rev_binary_3}

\lang{sv}{
Notera att vi antog $4\SYMa\SYMc < \SYMb^2$ vilket går att visa, men lämnas som en
övning för läsaren.
}
\lang{en}{
  Note that we assumed $4\SYMa\SYMc < \SYMb^2$ which may be shown but is left as an
  exercise to the reader.
}
% Notera att funktionsformen, $f(x) = C_1\frac{1 - e^{C_2x}}{C_3 -
%   e^{C_2x}}$, är densamma som i \cref{sec:irrev_binary}.


\subsectionlang{sv}{Hastighetskonstanter}
\subsectionlang{en}{Rate constants}
\lang{sv}{
Hastighetskonstanter är endast konstanta för en given temperatur och
jonstyrka. I era försök kommer dessa parametrar att variera och det är
upp till er att behandla dessa effekter enligt någon av de modeller som
behandlas i kursen.
}
\lang{en}{
Rate constants are only constant for a given temperature and
Ion strength. In your attempt, these parameters will vary and that is
Up to you to treat these effects according to any of the models that
Treated in the course.
}
\subsectionlang{sv}{Jonstyrkeeffekter}
\subsectionlang{en}{Ionic strength effects}
\lang{sv}{
Jonstyrkan\footnote{Jonstyrka som begrepp introducerades av
  G. N. Lewis och M. Randall 1921, detta var en rent empirisk parameter
  som först i efterhand fick en teoretisk förklaring av Debye \&
  H\"uckel, den som är intresserad av detaljerna kan med fördel läsa
  Ref.\cite{sastre_de_vicente_concept_2004}
} för en lösning beräknas enligt:
}
\lang{sv}{
Ionic strength\footnote{Ionic strength as a concept was introduced by
  G. N. Lewis and M. Randall 1921. It was then a purely empirical parameter
  which got it theoretical foundation later by Debye \&
  H\"uckel, those who are interested in the details may look at
  Ref.\cite{sastre_de_vicente_concept_2004}
} for a solution is given by:
}
\begin{equation}
  \label{eq:ionic-strength}
  I = \frac{1}{2}\sum_i b_iz_i^2
\end{equation}

\lang{sv}{
där $I$ är jonstyrkan, $b_i$ är molaliteten av ämne $i$ och $z_i$ är
laddningen för jonen.

På liknande vis som polära lösningsmedel stabiliserar
solvatiserade joner kan åskådarjoner (joner som inte
direkt deltar i reaktionen) påverka stabiliteten av våra joner och
jonkomplex i reaktionen. Om stabiliseringen av reaktanter är större än
för ``transition-state'' kommer den effektiva aktiveringsenergin att
stiga med ökande jonstyrka och \emph{vice versa}.

Från Debye-Hückel teorin kan den s.k. ``primära kinetiska
salteffekten'' härledas. Vi utgår från ett ``transition-state''-antagande:
}
\lang{en}{
where $I$ is the ionic strength, $b_i$ is the molality of substance $i$ and $z_i$ is
the charge of the ion.

Similarly, polar solvents stabilize
Solvated ions can be watched ions (ions that do not
Directly involved in the reaction) affect the stability of our ions and
Ion complex in the reaction. If the stabilization of reactants is greater than
For `` transition-state '', the effective activation energy will be
Rise with increasing ionic strength and \emph{vice versa}.

From Debye-Hückel theory, the so-called `` Primary kinetic
Saline effect '' is derived. We assume a `` transition-state '' assumption:
}
\begin{align}
  \label{eq:ts}
  % \ce{Fe^3+ + SCN-} & \ce{<=> [ Fe \dotsb SCN ]^2+ -> FeSCN^2+} \\
  \ce{A + B} & \ce{<=> TS -> P} \\
  \label{eq:dpdt-propto}
  \frac{\mathrm{d}[\ce{P}]}{\mathrm{d}t} &\propto [TS]
\end{align}

\lang{sv}{vår hastighetskonstant $k$ för elementarreaktionen:}
\lang{en}{out rate constant $k$ for the elementary reaction:}
\begin{equation}
  \ce{A + B ->[k] P}
\end{equation}
\lang{sv}{
måste inkludera alla hastighetsförändrande effekter utöver beroendet på
respektive reaktants koncentration:
}
\lang{en}{
  must include all rate determining effects other than dependence on respective
  reactant concentration.
}
\begin{equation}
  \label{eq:dpdt-explicit}
  \frac{\mathrm{d}[\ce{P}]}{\mathrm{d}t} = k[A][B]
\end{equation}

\lang{sv}{
två parametrar som kan ha sådana effekter kan vara temperatur (som
påverkar $K^\ddagger$) och jonstyrka (som påverkar $\left\{\ce{A}\right\}$,
$\left\{\ce{B}\right\}$ och $\left\{\ce{C}\right\}$)\footnote{
  aktiviteten för ett ämne brukar betecknas med klammerparentes:
  $\left\{\ce{A}\right\} = \gamma_{\ce{A}}\frac{\left[\ce{A}\right]}{c^\plimsoll} $
  där $\gamma_{\ce{A}}$ är aktivitetskoefficienten för A och beror på
  lösningens sammansättning, tryck och temperatur.
}. Steady-state
halten av vårt transition-state ges av:
}
\lang{en}{
  two parametrars which may have such effect are temperature (which affects
 $K^\ddagger$) and ionic strength (which affects $\left\{\ce{A}\right\}$,
$\left\{\ce{B}\right\}$ and $\left\{\ce{C}\right\}$)\footnote{
  the activity for a substance is usually denoted using curly braces:
  $\left\{\ce{A}\right\} = \gamma_{\ce{A}}\frac{\left[\ce{A}\right]}{c^\plimsoll} $
  where $\gamma_{\ce{A}}$ is the activity coefficient for A and depends on
  the composition of the solution, pressure and temperature.
}. The steady-state
  concentration of our transition-state is given by:
}
\begin{equation}
  \label{eq:ts-conc}
  [\ce{TS}] = \frac{\gamma_A\gamma_B}{\gamma_{\ce{TS}}}\frac{[A][B]}{c^\plimsoll}K^\ddagger
\end{equation}

\lang{sv}{
där $\gamma$ är aktivitetskoefficienterna för respektive ämne. För joner
i vattenlösning kan aktivitetskoefficienten uppskattas från Debye-Hückel
teorin, i denna laboration skall vi använda oss av Debye-Hückels
gränslag\footnote{
  Debye-Hückels gränslag är endast giltig i mycket utspädda lösningar ($I
  < \SI{1e-3}{\mole\per\kg}$) men för att hålla komplexiteten av analysen
  på en rimlig nivå använder vi ändå detta uttryck i denna laboration.
}:
}
\lang{en}{
  where $\gamma$ is the activity coefficients for respective substance.
  The activity coefficient for ions in aqueous solution may be estimated from
  Debye-Hückel theory, in this laboratory exercise, we will employ  Debye-Hückel's
limiting law\footnote{
  Debye-Hückel's limiting law is only valid for very dilute solutions ($I
  < \SI{1e-3}{\mole\per\kg}$) but in order to keep the difficulty of the analysis
  at a reasonable level we will still employ this expression in this project.
}:
}
\begin{equation}
  \label{eq:activity}
  \log_{10}\gamma_i = -A_\mathrm{DH}z_i^2\sqrt{\frac{I}{I^\plimsoll}}
\end{equation}
\lang{sv}{
där $z_i$ är laddningstalet för ämnet $i$, $I^\plimsoll$ är
standard-jonstyrkan (konventionellt \SI{1}{\mole\per\kg}) och $A_\mathrm{DH}$
är en (enhetslös) konstant från Debye-Hückel teorin:
}
\lang{en}{
where $z_i$ is the charge for substance $i$, $I^\plimsoll$ is
the standard ionic strength (conventionally \SI{1}{\mole\per\kg}) and $A_\mathrm{DH}$
is a (unitless) constant fron Debye-Hückel theory:
}
\begin{equation}
  \label{eq:debye-huckel-a}
  A_\mathrm{DH} = \frac{1}{\ln 10} \frac{F^3}{4\mathrm{\pi} N_\mathrm{A}}\sqrt{\frac{\rho b^\plimsoll}{2(\varepsilon_0\varepsilon_\mathrm{r}RT)^3}}
\end{equation}
\lang{sv}{
$F$ är Faradays konstant, $N_\mathrm{A}$ Avogadros tal, $\rho$ lösningsmedlets
densitet, $b^{\plimsoll}$ standard-molaliteten, $\varepsilon_\mathrm{r}$ den
relativa permittiviteten för mediumet, $\varepsilon_0$ permittiviteten för
vakuum, $R$ allmänna gaskonstanten och $T$ är temperaturen. För vatten vid
\SI{298.15}{\kelvin} är $A_\mathrm{DH} = 0.510$.

Logaritmering av \cref{eq:ts-conc} och insättning av \cref{eq:activity}
ger:
}
\lang{en}{
  $F$ is Faradays konstant, $N_\mathrm{A}$ Avogadros number, $\rho$ the density
  of the solvent, $b^{\plimsoll}$ standard-molality, $\varepsilon_\mathrm{r}$ the
relative permittivity for the medium, $\varepsilon_0$ the permittivity for
vacuum, $R$ molar gas constant and $T$ is the temperature. For water at
\SI{298.15}{\kelvin} we have $A_\mathrm{DH} = 0.510$.

Applying the logarithm to \cref{eq:ts-conc} and using  \cref{eq:activity}
we get:
}
\begin{align}
  \log_{10}([\ce{TS}] / c^\plimsoll) &= \log_{10}\left(
    \frac{[A][B]}{(c^\plimsoll)^2}K \right) - \left(z_\mathrm{A}^2 + z_\mathrm{B}^2 - (z_\mathrm{A}+z_\mathrm{B})^2\right) A_\mathrm{DH}
    \sqrt{\frac{I}{I^\plimsoll}} \\
  \label{eq:log-ts-corr}
  \log_{10}([\ce{TS}] / c^\plimsoll) &= \log_{10}
    \left(\frac{[A][B]}{(c^\plimsoll)^2}K
    \right) + 2z_\mathrm{A}z_\mathrm{B}A_\mathrm{DH}\sqrt{\frac{I}{I^\plimsoll}}
\end{align}

\lang{sv}{
där vi antagit att laddningen för vårt transition state är summan av
laddningarna för våra reaktanter.
Från \cref{eq:dpdt-propto,eq:dpdt-explicit,eq:log-ts-corr} ser vi att jonstyrkeeffekten
på vår observerade hastighetskonstant har följande samband:
}
\lang{en}{
  where we have assumed that the charge for our transition state is the sum of charges for
  our reactants. From \cref{eq:dpdt-propto,eq:dpdt-explicit,eq:log-ts-corr} we see that the ioinc strength effect
on our observed rate constant has the following expression:
}
\begin{align}
  \label{eq:kinetic-salt}
  \boxed{
  \log_{10} \left( \frac{k_\mathrm{obs}}{k^{\circ}} \right) = 2 A_\mathrm{DH} z_\mathrm{A} z_\mathrm{B} \sqrt{\frac{I}{I^\plimsoll}}
  }
\end{align}

\lang{sv}{
där $k_\mathrm{obs}$ är den observerade hastighetskonstanten och $k^{\circ}$ är
hastighetskonstanten extrapolerad till $I = \SI{0}{\mole\per\kg}$ (ett
förfarande som gör värden från olika experiment jämförbara med
varandra)\footnote{
 De extrapolerade hastighetskonstanterna ($k^\circ$) för obefintlig
 jonstyrka skall reproducera jämviktskonstanten: $K =
 \frac{k^\circ_\mathrm{f}}{k^\circ_\mathrm{b}}$.
}. Därför är det viktigt att man rapporterar vid vilken jonstyrka
mätningarna av en hastighetskonstant gjorts, och förslagsvis anger man
också ett korrigerat $k^\circ$-värde (där man också anger att man använt
-- i detta fall -- Debye-Hückels gränslag för korrigeringen).
}
\lang{en}{
  where $k_\mathrm{obs}$ is the observed rate constant and $k^{\circ}$ is
  the rate constant extrapolated to $I = \SI{0}{\mole\per\kg}$ (a procedure
  which makes values obtain from different experimental consitions comparable)\footnote{
    The extrapolated rate constants ($k^\circ$) for diminishing ionic strength must reproduce the
    equilibrium constant: $K =
 \frac{k^\circ_\mathrm{f}}{k^\circ_\mathrm{b}}$.
  }. It is therefore important that one reports at what ionic strength measurements have been performed,
  and ideally one also reports a corrected value for $k^\circ$ (where one also specify what extrapolating procedure was employed).
}
\subsectionlang{sv}{Förenklingar}
\subsectionlang{en}{Simplifications}
\lang{sv}{
Vi har endast beaktat reaktionen för bildning av
monotiocyanatojärn(III). I verkligheten förekommer även komplexen givna i \cref{tab:equilibria}.
}
\lang{en}{
  We have only considered the reaction for formation of the monothiocyanate complex of iron(III).
  In reality there will be other, some of which are given in \cref{tab:equilibria}.
}

\input{tab/equilibria}

\lang{sv}{
De två stabilitetskonstanterna för tiocyanatokomplexen gäller för
$I=\SI{1}{\mol\per\kg}$ medan de två för hydroxokomplexen gäller för
$I=\SI{0.1}{\mol\per\kg}$. Isotiocyansyras pKa är extrapolerad till
$I=\SI{0}{\mole\per\kg}$.

Hur stora effekterna är från dessa jämvikter beror på
$[\ce{Fe^{3+}}]_{tot}$, $[\ce{SCN-}]_{tot}$ och pH. Ni bör därför ta
detta i beaktande när ni väljer era koncentrationer.
}
\lang{en}{
  The two stability constants for thiocyanate complexes are for
$I=\SI{1}{\mol\per\kg}$ whereas the two hydroxide complexes are for
$I=\SI{0.1}{\mol\per\kg}$. Isothiocyan acid pKa is extrapolated to
$I=\SI{0}{\mole\per\kg}$.

The size of the effects from these equilibria depend on
$[\ce{Fe^{3+}}]_{tot}$, $[\ce{SCN-}]_{tot}$ and pH. You should therefore
take this into account when choosing concentrations.
}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% ispell-local-dictionary: "swedish"
%%% End:
